[理性討論] 信用卡 Apple pay 畀錢原理

先前已經有幾個 post 討論 apple pay

發現好多人都唔瞭解日常生活中 payment system 點運作
所以響度想解釋下，文長，如果有錯請指教，戴定個頭盔，屌還屌唔好咁大力
希望有心人可以一齊討論

////////////////////////////////////
首先講下歷史先，以前冇信用卡，全部用現金交易，利益相關者只有 2 個：
1. 商戶（Merchants）
2. 顧客（Consumers）

顧客用現金交換商品：顧客帶住現金，商戶準備散紙找錢，時至今日都仲係咁

////////////////////////////////////
到咗 50 年代，有條懞 L 食飯埋單時先發覺，屌，個銀包響第二件西裝度
臉懞懞嘅佢唯有叫老婆埋單
呢個人就開始諗，屌下下都要帶咁撚多錢，好麻煩又唔方便唧

於是乎就有信用卡出現，建基於信任嘅一套賒賬體系
Diners Club 就隨之誕生
呢個俱樂部會員出去餐廳食飯，埋單時只要拎張金光閃閃嘅 VIP 會員卡就可以賒賬
呢個人就叫 Frank X. McNamara，而 Diners Club 會員卡就係信用卡前身

Diners Club 嘅成功令好多金融公司覺得有利可圖（收信用卡手續費）
日後就演變為今時今日嘅「信用卡組織」(Card association/ card network)
有 Visa, MasterCard, American Express 等等

卡組織並唔係銀行，他地嘅角色只係制定交易條款，確保賒賬可以順利進行
（後來卡組織越來越多開始競爭，信用卡儲積分，飛行里數，現金回贈等等，呢個後話）

理論上嚟講，呢套模式係完全唔牽涉銀行：客人畀張卡商戶，商戶記低卡 number，筆數幾錢，顧客簽名確認
然後商戶同卡組織找數，卡組織又會搵番個客追數

問題嚟啦：又要追數，又要找數，對於卡組織嚟講，愈多人用就愈撚多野要做
於是乎卡組織就開始碼住銀行，客人碌完卡，啲錢可以直接由佢嘅銀行卡扣，商戶亦都可以直接將錢收落自己銀行戶口

自此之後，卡組織同銀行開始合作聯合發卡（例如 HSBC + Visa)
呢個做法一來有效吸現金，二來可以收利息，搞分期，三來可以收信用卡手續費

咁就發展成為今時今日嘅關係：
1. 商戶（Merchants）
2. 收單銀行（Acquiring bank）幫商戶收錢的金融機構，aka 商戶嘅銀行
3. 信用卡組織（Card association）制定規則
4. 發卡銀行（Issuing bank）發卡金融機構
5. 顧客（Consumers）

呢個就係信用卡畀錢嘅流程
而呢個模式，每一個 party 都可以獲得一部份好處，亦都相應需要承擔各自責任
1. 商戶接納信用卡，可以有更多選擇，同時亦都解決收現金嘅各種麻煩
2. 收單銀行可以吸納商戶現金
3. 卡組織賺信用卡手贖費
4. 發卡銀行可以吸納現金同收信用卡費用
5. 顧客可以更加方便，唔需要下下用現金

而信用卡手續費對唔同嘅商家亦都唔同，由 2% 到 0.05% 都有。例如學校，公立醫院手續費甚至乎會低到 0%
當然最終呢筆費用都會轉介畀消費者，例如去腦場買野畀信用卡會收消費者 2-3%，就係因為商戶唔會自已畀

////////////////////////////////////////////////////////////////////////
下面幾樣野都比較易混淆

1. Closed-loop system vs Open-loop system
2. Online transaction vs Offline transaction
3. 磁帶卡 (Magstripe card) vs 晶片卡 (Chip card) vs 非接觸式 (contactless payment)

以上所講信用卡系統，就係一種 Open loop system
意思係，你用嘅信用卡，可以去全世界不同嘅商戶畀錢 (一般情況大部份商戶都會收 visa, mastercard, amex)
你可以當 card association 係阿公，只係商戶肯申請，卡組織同 d 銀行無任歡迎（但要收租卡機錢，又逐筆交易收手贖費咁解）

相對嘅野就係 closed-loop system
商戶下下要同人分餅仔，又要畀人揸住個春袋
但如果商戶夠大夠多客人，唔賣帳，自已做個「新．圍爐」出嚟得唔得先？

最簡單嘅例子就係 Value-stored card （Starbucks 會員卡），Transport card （即係香港八仔，日本 Suica，倫敦 Oyster）
呢類系統理論上係只容許單一商戶使用
即係咁，Starbucks 有會員卡/ App，你可以同你自已個 membership 儲值，然後只可以響 Starbucks 使用
全程經手 party 少咗，唔需要畀人分餅仔

不過八達通愈嚟愈普及，（香港）市場滲透率高，變咗好似 open loop 咁

另一個例子就係鄰近地區嘅 微x支付/ 支付x

呢類 Closed-loop 有咩優／缺點？
會容易畀多 d 折扣/ 回贈/ 儲分
呢類公司佢會知道消費者嘅消費模式
睇公司嘅操守啦，轉自 wiki「2010年八達通私隱資料事件指八達通於2002年起將約200萬客戶的個人資料轉讓給第三者，並收取4,400萬元，佔了公司總收入三分之一。被轉讓的個人資料包括姓名、性別、身份證號碼等，更包括用戶曾於部份商戶購物的詳細清單。”

當然你可以話 Visa, mastercard 都會做同樣嘅事，但畀我揀，我會認為全球有咁多客戶，又咁多監管嘅 Visa master 唔會咁易將自已嘅聲譽出賣

////////////////////////////////////////////////////////////////////////
下一個部份會講下 online transaction 同 offline transaction

以信用卡為例，一般係會做 online approve，意思係你單交易，係由銀行去決定成功與否
而商戶 <-> 收單銀行 <-> 卡組織 <-> 發卡銀行 之間係需要連線
傳統信用卡機就係用電話線，新式可以會用到 WiFi
一啲 mPOS solution 就係用電話 cellular (3G/4G)
總之上到網，連到去銀行 server 就掂

信用卡同時亦都會做 offline approve，例如小量金額嘅交易
例子係隧道收費，佢部機都可以 approve 你個交易，然後每晚就需要清機，將所有交易資料掟上銀行 server
呢個模式商戶需要承擔更高風險，eg 如果咁岩有人用張過期卡／報失咗嘅卡，offline approve 咗，最後 send 去銀行先 decline，商戶自已需要食番

////////////////////////////////////////////////////////////////////////

仲有第三 part 如果有人有興趣再寫
磁帶卡 (Magstripe card) vs 晶片卡 (Chip card) vs 非接觸式 (contactless payment) (apple pay 八仔 etc)

解釋得好簡潔

高質

誠意之作，留名等part2

留名學野

online approval 個到有冇多d例子

高汁留鳴

lm

識真post冇人理

留名

請繼續

高汁

高汁留名

Lm

寫得好好

岩岩睇完逆權司機

返嚟繼續講多啲啲
去到下一個部分，Magstripe card 磁帶卡 vs chip card 晶片卡 vs contactless card/ device 非接觸類

簡單理解就係卡資料嘅載體

最傳統磁帶卡，入面有幾條 track，會記載咗card number 呢啲資料
呢類最傳統嘅 transaction，當然最唔安全

進一步就係晶片，入面有多啲 tag 可以裝 data，啲卡組織同其他組織亦都不停更新啲規格，令到信用卡更加安全
所以依家絕大部分信用卡都係用晶片嚟處理交易
而商戶一般都會用插卡方式嚟收錢，除非個粒 chip 壞咗（呢類就叫 fallback transaction）

最後就當然係 contactless
隨住有 NFC, RFID 呢啲技術普及
信用卡就可以應用 NFC，直頭加個線圈落張實體卡度令，你可以「嘟」下佢
Visa payWave, master PayPass 就係 contactless 嘅信用卡
咁畀錢法，個店員分分鐘連掂你張卡嘅機會都無
（題外話，香港餐廳係好撚濕鳩，埋單時你成張卡拎走，如佢有屎忽鬼抄低你啲 card number, expiry date 同 cvv，咁就真係 cut card 保平安）

聽日待續

留定提醒自己仲有乜講

Apple pay 倒底做緊啲乜？點解銀行同信用卡參佢哋玩，風險有幾大

Samsung Pay MST 係乜？

Sale, Void, Refund 點分
仲有海外簽賬有時會用到嘅 Dynamic Currency Conversion (DCC)

巴打仲有咩想知？

留名學嘢

想知apple pay

推

有冇contactless card做online approval 既詳細d既內容, 好似話電話epay(即apply pay只係save左token)

留名支持
罕有高質

agree

高質post留名

做緊呢行留名

我又真係冇諗過呢個問題添

高質，留名

呢啲時候好多真係講個信字
同埋亦係點解要成日check住有冇唔係自己做嘅transection

好詳細

好detail ,留明等睇apple pay

高質留名

唔係淨係卡組織收曬個2-3%
卡機間銀行同發卡銀行都會係入面分

咁都算係咁喎，咁耐以黎好似無聽過呢個情況嘅新聞

同埋老實講，巴打你唔講真係無諗過 touchwood自己用咁耐信用卡都無事

學到野，多謝爸打分享

仲有真係「碌」卡，打上去card center拎auth code

正評

嘩，您唔講我都無留意，其實真係幾大風險

Same

事撚但啦，總之經電話手就無咁安全，比人Hack左點算

strong post

不過好多人驚用晶片卡/Apple Pay，甚至e-banking有機會俾人偷資料，但去餐廳放低張卡俾人就冇所謂

想問試過叫Pizza hut
佢係拎過底紙掃我張卡
之後佢返去再整
係咩原理？
佢掃完面果到就得？

袋 cash 咪又係會跌

就係呢D 思維, 香港 fintech 真係落後人地幾個馬位

高質，皮已正

So far我未見過身邊用iPhone嘅人用apple pay又擔心俾人hack...呢種信心係android俾唔到

就係上面有巴打講嘅「真碌卡」
用一式三份過底紙留低你張卡嘅資料
上面重有金額之類嘅資料
一張畀你留底做收據
一張舖頭keep住
印好之後打上發卡銀行度拎authorisation
最後一份就會寄去舖頭嘅銀行

如果未見過「碌卡」又有興趣睇下嘅
Home Alone 2有一幕喺酒店大堂
正正影住點碌卡
同一套戲重有Trump

LM高汁

留 名學野

strong post lau ming

條片解釋曬

所以apple watch唔洗手機係隔離, 即係watch係無線情況下都可以交易

長知識了！

好耐無高汁post

lm academic use

學到野

強貼留名

可以呀
Apple Pay只不過係將你張信用卡模擬左落部電話入邊，即係話有上網同冇上網都可以用到，完全同你張實體卡一樣。

題外話如果驚啲收銀唔知咩係Apple Pay ,可以直接講返你用咩信用卡例如Visa Master AE，個部contactless terminal會自動着機

收皮啦, 理性?
有人會入來搵你咩?
而家班垃圾字都唔打
唔會上水
心入面就係要反你
你都吹佢地唔脹

總之果班人個腦你係唔會理解到
而呢堆人加埋就係香港整體

自己都反省下有冇係其他範疇好似佢地咁

高質劉明

可以番去係卡機到入你張卡既Number,就碌到卡

巴打我有時拎credit card做payment既時候

有時會收到sms secure code, 有時就唔需要sms

呢d信用卡公司係based on咩criteria去決定出唔出sms？

想問埋點解有時碌卡要簽名，有時唔洗
係商店/顧客/銀行/卡公司立場，又會有咩取向

android pay 同apple pay有咩分別?

要睇商戶，同張卡，同金額
細金額，contactless 通常都可以唔使簽名
因為信用卡有種野叫 CVM (Cardholder verification method)
有四種：簽名，入 PIN，無需要，要簽名+ PIN

入面其實仲有細分，Plaintext PIN, online PIN offline PIN

多謝咁多位巴打支持，啲文出得慢唔好見怪
打緊 Apple Pay，因為好多周邊野講，所以出得慢

visa paywave算係offline定online？

我返去反省下

有錯求屌
我覺得係 online/ offline
例子，網上買野係 online 做，銀行知你做咗呢筆交易，咪會即刻 send SMS

相反如果係餐廳，佢地就算收咗卡，都要夜晚先做 settlement

所以如果我用 apple pay 去老麥買野，匯豐都會即刻 send SMS ，因為係 online approve

兩樣都可以

可唔可以解釋下點解啲鋪頭有paywave paypass
但係用唔到apple pay

大部份連登仔識春咩，嘩眾取寵，講埋曬啲天花亂墜既野係度迷惑人就叻。認真同佢討論技術就講第二度/講其他野係度單打你。

香港人亂根性

巴打深入淺出 好波高質文

有d部卡機係offline
香港嘅apple pay 暫時要online
好似係

個個都用apple pay 呢類程式比錢

咁咪無得拎黑卡出黎比人睇囉

Apple pay會著mon

我記得係叫visa驗證?
可以俾你揀自己set個密碼/動態密碼(send sms)
應該係商戶自己去申請搞

最簡單可能因為… 佢地鋪頭連線慢
以我所知，收 Apple Pay，消費者部電話離線都無問題，但商戶個邊點都要連線

sorry 我誤解咗巴打問題
岩呀，應該係卡公司 or 銀行多一重驗證需要 SMS code verify
通常係應用響網上買野

好似之前咁講，就算商戶 <-> 卡公司 <-> 銀行之間嘅連線有幾安全都好
如果你張實體卡上 d 資料畀人偷咗，一樣可以網上買野

所以會有 d sms verification code，確保係你本人用緊張卡

留名睇apple pay/paywave/paypass 等非接觸式付款

直接d講租機錢 手續費 用分成啦

d撚樣成日衝出黎屌用家唔接受新科技
宜家全香港到到用到咩

支持

可唔可以講多啲asia miles既原理同運作

到咗另一個重點 － Apple Pay

先前有個巴打 share 咗條片，已經好詳細解釋咗原理

呢度補充少少其他野
付款呢個行業愈做愈大，太誘人，好多企業都想分一杯羹
PayPal，啲支付乜，物物支付，closed-loop system
每個人都為自己嘅利益考慮，想顛覆整個行業版塊，由新科技，新技術再分配現有嘅利益

先前提到信中卡為中心嘅 open loop system，當中牽涉到五方利益相關者 (merchant, acquirer, card network, issuing bank, consumer)
跟住有 closed loop 嘅出現，就係想橋起 acquirer, card network，令少啲人分餅

（有錯請糾正）我個人認為，其中最關鍵嘅一環就係 「wallet」or 存錢
例如 PayPal，支付寶，八仔，starbucks 會員卡呢類，你係需要將一筆錢，存放到呢類公司底下／或者係直接由呢類公司同你處理錢銀來往
傳統銀行做儲蓄起家，只要有錢存落公司底下，大把油水可以撈
（亦都有人會稱呢派叫「網絡付款」）

呢派人，好多年前就叫啲傳統銀行同金融公司咪撚咁囂張，科技同互聯網技術總有一日會搞革命，到時你冇餅食！

上面張圖就解釋咗，網絡支付點樣橋起啲卡組織
隨住呢類公司用戶增加，用戶接受率愈來愈高，卡組織開始有壓力要殺一條新血路

///////////////////////////////////////////////////////

Apple 一來無龐大嘅電商平台 (好似支付乜) 支撐，又無支付平台 (好似 paypal)，都無碼住銀行

但 Apple 手上最重要一張卡，就係有龐大嘅用戶支持
Apple Pay 正式公佈前，就有傳言話 Apple 將推出自家付款解決方案
傳言有兩種，第一種傳聞蘋果會用 iBeacon 同 TouchID 將線下付款放到線上進行；另一種就傳 NFC 同 TouchID 嘅結合，依家當然知道蘋果選擇咗後者
睇到呢度，你可能心諗，屌你，咪即係「NFC + 指紋」咋嘛，Android 一早做咗 NFC 啦

回顧下傳統信用卡體系，付款嘅核心係資金／信用交換，嚟嚟去去都係五方利益相關者唧，一於搞鬼佢

好啦，咁點入手呢？
1. Apple 做 e-wallet，同銀行戶口綁定？ Apple 一直都無同銀行合作經歷，再者全球銀行太多，逐間搞太慢。不了
2. Apple 做 POS 機收卡機，成為收單方？ 雖則你多用戶唧，但商戶憑咩要聽你支笛，仲要換卡機。不了
3. Apple 做卡組織，學黑社會套電影入面大 Dee 哥咁，搞個新．和聯勝？聽落都知曬鳩氣。不了

咁屌喇，點入手
「NFC + 指紋」只是對用戶層面嘅體驗，畀錢成個版圖太大，就算以 Apple 咁大間公間都好難由零做一套新野出嚟

結果，Apple 選擇咗唔需要顛覆整個行業，佢地只需要做自已最醒嘅野 － 用戶體驗
目標好清晰，Apple 只要設計一套完整嘅方案，而呢套野要響全球範圍內都適用

Apple 有 iPhone，有 TouchID，應用落畀錢體驗上絕對可以一戰
比起仲要掃 QR code，用 Biometric 加 NFC，淨係講出嚟都嚇到人
於是乎，其他部分就交給傳統體系做

用 NFC 技術代替原來信用卡的磁帶同晶片
用 TouchID 做授權驗證（簽名，入 PIN）
簡單嚟講，iPhone 只係做信用卡資料嘅載體，並省略簽名同入 PIN
iPhone 要代替信用卡，只需要同卡組織傾合作就得啦，全世界得幾個卡組織，相對簡單好多好多

於是 Apple 同幾間卡組織開始傾野，卡組織一聽，正呀喂，阿公呢幾年慢慢畀啲科網公司進擊
可以想象，談判好順利，只要解決安全問題就乜都掂哂

卡組織唔會容許將信用卡資料直接放入 iPhone，如果用戶唔見手機就等於唔見信用卡，風險太高

所以 iPhone 唔會直接存儲信用卡資料
一開始設定時，部 iPhone 會直接同發卡銀行驗證
然後會將一個加密咗嘅 token 存放到 iPhone 嘅獨立安全晶片之中（叫 Secured Element, SE）
你可以當呢個 Token 係一條鎖匙，只有通過 TouchID 認證，iPhone 先會畀你用呢個 Token
然後透過 NFC 傳送呢條匙畀卡機，再由卡機將 d 相關嘅資料打包，送上去收款銀行，再到卡組織再到發卡銀行
就算條匙響中途畀人偷咗，佢都拆唔番你張卡嘅資料出嚟

而存落你部電話就係一串叫 DAN (Device Account Number) 嘅數字，同傳統卡一樣都係 16 個位，所以同傳統卡機協議係兼容
意思即係 Apple Pay 可以同成個傳統信用卡網絡兼容，無論你是碌卡定係用 Apple Pay，整體而言都係一樣

呢張野就係個 DAN

所以
1. 商戶仲係 keep 住同收單銀行關係，結算到自己戶口
2. 收單銀行都仲係負責幫商戶收數，冇畀人踢出個餅。亦多一個誘因更新卡機支援 NFC
3. 卡組織馬照跑，舞照跳
4. 發卡銀行一樣都係發更多信用卡，吸納更多現金，我驚你 Paypal 條毛。而且安全性更好，處理少咗 Card Frauds
5. 消費者，照舊有信用卡積分，儲 miles，每個月要畀 min pay 定 full pay 一樣照舊

Apple Pay 無消滅傳統信用卡體系中任何一方，反而係將自已龐大嘅用戶群同傳統卡結合

想知applepay可以抽到幾多水

唔明點解仲有咁多銀行仲未加盟

用paypass paywave 都無apple pay咁快咁方便

之前試過係H&M話用Apple pay 隊左落去收埋錢 個妹妹先醒起話唔收Apple pay

我問佢，個交易都completed左啦，有咩問題，佢話最尾check數盤數會出錯

咁有趣，咁即係佢收信用卡都一樣會錯數

其實有paywave 既機多數都收到apple pay, 只係差在間鋪收唔收。
簡單黎講，你個例子入面，間H&M自己部pos冇apple pay呢個付款選項。以我所知，其他收apple pay既鋪會分開付款方式係信用卡/apple pay / 其他支付方式。

所以我覺得好奇怪
明明apple pay只係代替實體左信用卡
點解唔收

應該係計數既問題

白痴一問 點解上網登記信用卡買野 唔駛密碼認證果d
就咁入哂將卡上面有既野就可以買野 係方便 但比我感覺好似無咩保障咁

強帖留名

三哥部paywave機唔食手機

不能只有我看到

FOR REFUND POLICY
你用mobile pay既approved code同你用實體卡比唔同
如果你要refund有機會退唔返比你

無知一問
而家嘈緊既八達通同Phone payment合作又可以點做
之前down過oepay 要入信用卡八達通資料，然後又多一個oepay既ac，就咁望都好煩好亂
如果要入埋apple pay既system，佢地個流程係點玩

oepay經八達通介面可以唔入信用卡
如果用samsung有nfc就咁將八達通儲值轉去oepay
我主要用黎港幣p2p

但其實太多app相同功能但又唔可以兼容
好似oepay係Preload 支援p2p 但少人用
Apple pay只係代替簽名 唔支援p2p
仲有乜Samsung wechat alibaba呢堆

其實對消費者做細額交易
邊個方便或多優惠就用邊個
呢個係唯一differentiation
品牌或plaotform根本唔多重要

應該係，因為有啲商戶要保存你嘅信用卡號碼
可能佢地結算方式唔同，俾卡同個POS可能係分開收
我就係因為咁，試過搞到有間UA暫時唔收Apple Pay一排
好似係

有次我喺屯門UA買戲飛，正正常常咁用Apple Pay俾錢
佢需要我俾個信用卡尾4個no.
我就講咗真卡no.啦

攞完戲飛幾秒後諗返起，
我唔係噏 Apple Pay個卡no.喎
不過冇野嘅，我check過都扣咗我數啦

幾個星期後又再去屯門UA買飛
佢地話暫時唔收Apple Pay
我就俾真卡佢地，但係又會幫我用paywave喎，即係卡機冇事
唉屌，我諗起上次講錯卡no.
唔通真係我嘅問題

扣左你數就唔關你事啦

其實卡背後個 CVV/ CVC 就係驗證

如果要搞，咪好似 suica 咁
iPhone 8 以上係無問題
但大前題係八達通要肯先有得搞

shamesung pay都肯，apple pay反而唔肯

呢啲合作都係 money talk
技術上好多野都可行，但係錢銀瓜葛有排傾

想問個好似好低質既問題
咁apple pay賺以前信用卡個手續費？

3%中再問返卡公司收錢

Pish

pish